<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
[
<!ENTITY % HIS_entiteter SYSTEM
'http://www.edd.uio.no/ibsen/schema/ibsen-charent.dtd'   >
%HIS_entiteter;
]>
<?xml-model href="http://www.edd.uio.no/ibsen/schema/tei_his.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:HIS="http://www.example.org/ns/HIS">
<teiHeader xml:lang="nob">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title level="s" type="main">Henrik Ibsens skrifter</title>
<title level="s" type="sub">Diplomatarisk tekstarkiv</title>
<title level="a" type="main">Fru Inger til Østeraad</title>
<title level="a" type="sub">1. versjon, TarkUiB NT280r (rollehefte, Jens Bjelke)</title>
<title level="a" type="origYear">1854</title>
<author>Henrik Ibsen</author>
<funder>&funder;</funder>
<editor>&editor;</editor>
<respStmt type="encoding"><resp>Kollasjonering og koding</resp><name>Ingrid Falkenberg, Bjørg Harvey, Stine Brenna Taugbøl</name></respStmt>
<respStmt>
<resp>Transkripsjon (av faksimiler), oktober 2000</resp>
<name>Bjørg Harvey</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Koding og korrektur, oktober 2000 - januar 2001</resp>
<name xml:id="HIS-SBT">Stine Brenna Taugbøl</name>
<name xml:id="HIS-IF">Ingrid Falkenberg</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition xml:id="F1280r_BJELKE-1012"/></editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Universitetet i Oslo ved Henrik Ibsens skrifter</publisher>
<distributor xml:id="HISe">Universitetet i Oslo</distributor>
<date when="2012" xml:id="HISe-date"/>
<pubPlace>Oslo</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Filen bygger på ekstern transkripsjon.</p>
<p>
<HIS:hisMsDesc type="parts" xml:id="F1280r_BJELKE">
<msIdentifier>
<settlement>Bergen</settlement>
<repository>Teatermuseet, Univ. i Bergen</repository>
<idno>N. T. 280</idno>
</msIdentifier>
<msContents><msItem>
<author>Henrik Ibsen</author>
<title type="main">Fru Inger til Østeraad</title>
<title type="sub">historisk Drama i 5 Akter</title>
<docDate>1854</docDate>
</msItem>
<msItem n="BJELKE"><locus>11 sider</locus><title>«Jens Bjelke, svensk befalingsmand»</title></msItem>
</msContents>
<physDesc><objectDesc><p>Rollehefte, ikke egenhendig. Se for øvrig Tone Modalslis manuskriptbeskrivelse</p></objectDesc></physDesc>
</HIS:hisMsDesc>
</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc><p>&projectDesc-tekstkilde;</p></projectDesc>
<editorialDecl>
<HIS:typography>
<list>
<head>Fru Inger til Østeraad - 10 rollehefter - F1280r:</head>
<item>skriftgruppe: latinsk håndskrift</item>
<item>bokstavvariant: minuskler og majuskler</item>
<item>skrifthelling: høyrehellende</item>
<item>Omslag: Rolleheftene til Fru Inger, Eline, Niels Steensøn og Olaf Skaktavl er omfattende med tekst, på størrelse med en kladdebok, og har blått omslag med etikett. Niels Steenssøns etikett skiller seg ut, da den inneholder rolletittel og dramatittel, begge med dobbel understrekning. Den inneholder, i likhet med de andre, også informasjon om skuespiller(e). Etikettene til Fru Inger, Eline og Olaf Skaktavl inneholder i tillegg dato, 29/8 61.</item>
<item>tittelside:
<list>
<item>foran stykket:
teksten er midtstilt.
I rolleheftet til Fru Inger er tittelbladet revet ut.
Tittelrollen er skrevet med større skrift og bredere penn enn rollebeskrivelsen og tekstopplysningene. I rolleheftet til En Soldat og Niels Steenssøn står dramatittel med samme skrift som tittelrollen. I Niels Lykkes, Niels Steenssøns og Olaf Skaktavls rollehefter står tittelrollen i anførselstegn. Dramaets tittel står i anførselstegn i alle rolleheftene. Øverst i høyre hjørne står det hvor mange ark det respektive rolleheftet består av (1 ark består her av 4 blad, 8 sider). I Bjørns, Elines, Finns, Niels Lykkes, Niels Steenssøns og Olaf Skaktavls hefte er opplysningen om arkantall understreket. I de tilfellene der arkantallet ikke er understreket, er det kodet med 'hi'. Rolleheftet til En Soldat mangler øvre del av tittelsiden, slik at ev. opplysninger om arkantall er tapt.
Nederst på tittelsidene er det i alle rolleheftene, bortsett fra i En Soldats og Niels Lykkes limt inn en lapp. Det ser ut til å sitte igjen lim etter en slik lapp i Niels Lykkes rollehefte. På samme sted står teksten "af/Henr. Ibsen." - denne har antakeligvis vært skjult av lappen, og er det kanskje også i de andre rolleheftene.
I alle rolleheftene er det tilføyd, ev. på innlimt lapp, med forskjellige penner navn på skuespillere og datoer for én (En Soldat, Niels Lykke), to (Bjørn, Niels Steenssøn) eller tre (Einar, Eline, Finn, Jens Bjelke, Olaf Skaktavl) oppsetninger. Dato mangler i Niels Lykkes rollehefte. Det står 2 datoer for Eline og Olaf Skaktavl, selv om de har 3 skuespillernavn. Det står "Reg." en eller flere ganger.
Henrik Ibsens signatur står nederst i venstre hjørne på tittelsiden. Dette er den opprinnelige plassering kun i rolleheftet til En Soldat, et rollehefte som har første datering 16/12 54, i motsetning til de andres som er 10/12 54. I alle de andre rolleheftene er plasseringen midstilt under dramatittelen, men i samme skrift som resten, ikke signatur, og med teksten «af/Henr. Ibsen.». Med unntak av rolleheftet til «En Soldat», er det er limt en lapp over det midtstilte forfatternavnet i alle rolleheftene. Teksten under er tydelig ved gjennomlysning av papiret. I rolleheftet til «Niels Lykke» er lappen falt av, men det er tydelige spor etter lim og væteskade etter en slik lapp, i tillegg til at det gjenstår tekst utenfor, nedenfor området. Teksten som gjenstår er Ibsens signatur og en dato, men ikke skuespillernavn. I rolleheftene til «Eline», «Finn», «Jens Bjelke», «Niels Lykke», «Niels Steenssøn» og «Olaf Skaktavl» er Ibsens signatur understreket. Den eldste teksten er vanligvis overstrøket, slik at bare det som gjelder for den siste oppsetningen står igjen. I rolleheftet til «Fru Inger» er tittelbladet revet ut. I rolleheftene til Eline, Finn, Jens Bjelke, Niels Lykke, Niels Steenssøn og Olaf Skaktavl er Ibsens signatur understreket.
Den eldste teksten er vanligvis overstrøket, slik at bare det som gjelder for den siste oppsetningen står igjen.
</item>
<item>etter stykket: Finns rollehefte inneholder en ekstra tittelside på bakre omslag. Her står tittelrollen med litt større skrift og er dessuten understreket. Denne tittelsiden er kodet i 'back'.</item>
</list>
</item>
<item>situasjonsbeskrivelse: står på baksiden av tittelsiden. Teksten er umarkert. I Einars rollehefte har situasjonsbeskrivelsen innrykk første linje. i Elines rollehefte står den i parenteser. Rolleheftene til En Soldat og Fru Inger mangler situasjonsbeskrivelse.</item>
<item>akt:
<list>
<item>overskrift: midtstilt, enkel eller dobbel understreking</item>
<item>sceneanvisning: uten parentes, understreket, midtstilt</item>
<item>utheving av rollenavn i sceneanvisning: separat eller dobbel/tykk understreking. Ikke alle rollenavn i sceneanvisninger er uthevet.</item>
</list>
</item>
<item>scene:
<list>
<item>overskrift: midtstilt, enkel eller dobbel understreking, ordenstall med hevet "ste", "den" osv. (kodet med 'hi')</item>
<item>sceneanvisning: understreket. Sceneanvisninger uten understrekning er kodet med 'rend="deviation"'.
<list>
<item>etter sceneoverskrift: med eller uten parentes</item>
<item>mellom replikker: i parentes, midtstilt på egen linje, eller som løpende tekst etter foregående replikk</item>
<item>i replikker: i parentes, som løpende tekst</item>
</list>
</item>
<item>utheving av rollenavn i sceneanvisning: separat eller dobbel/tykk understreking. Ikke alle rollenavn er uthevet.</item>
<item>rollenavn: plassert i venstre marg
<list>
<item>tittelrolle: markert med en horisontal strek (navnet står ikke). Inne i 'speaker' er det satt en entitet for rollenavnet. I stilarket gis det en kommando om at entiteten skal vises som rollenavn i "krøllklammer" i visningen</item>
<item>andre roller: navnet står umarkert. Understrekede navn er kodet med 'rend="deviation"'</item>
</list>
</item>
<item>prosareplikk: på samme linje som rollenavnet
<list>
<item>tittelrollens replikker: umarkerte</item>
<item>andre rollers replikker: understreket. Manglende understrekning er kodet med 'rend="deviation"'.</item>
</list>
</item>
<item>utheving i replikk: understreket</item>
</list>
</item>
<item>generelle elementer (systembeskrivelse):
<list>
<item>skille- og pyntestreker: "krøllpyntestreker" etter hver akt</item>
<item>bindestreker: doble</item>
<item>anførselstegn: doble øvre kommaer</item>
<item>parenteser: i En Soldats rollehefte brukes disse tegnene: /:[...]:/. I de øvrige heftene er det brukt alminnelige parentesbuer. Alle er gjengitt som alminnelige parentesbuer i den kodede teksten.</item>
<item>sidetall: i øvre, ytre hjørne. Vanligvis med punktum etter</item>
<item>noter: i parentes, som løpende tekst. Inneholder teksten "2den Gang." (brukes ved gjentakelser, der den første forekomsten ikke er gjengitt). Kodet med 'note resp="author"'</item>
</list>
</item>
<item>skriblerier
<list>
<item>tegninger:
<list>
<item>ansikter i blyant: s. 17 (Bjørn), tittelside (Niels Steenssøn)</item>
<item>helfigurer i blyant: s. 29, 36 (Niels Steenssøn), s. 15 (Olaf Skaktavl)</item>
<item>geometriske blyanttegninger: s. 3 (Jens Bjelkes), s. 45, 90 (Niels Lykke)</item>
<item>kruseduller: s. 5, 7 (Niels Lykke, blyant), 11 (Niels Steenssøn, blyant), s. 31 (blyant, etter stykkets slutt, Olaf Skaktavl), s. 31, 35 (Fru Inger)</item>
<item>briller(?): s. 17 (Olaf Skaktavl)</item>
<item>blyantsirkler: s. 29 (Fru Inger)</item>
</list>
</item>
<item>blyantstreker: s. 8, 17, 18 (Eline), 104 (Niels Lykke), s. 7, 9, 15, 23, 24, 25, 31, 35 86, 95 (Fru Inger)</item>
<item>vertikale streker mellom ord (markerer at det er to ord?): s. 58 (Eline), s. 39, 48, 95, 102, 103, 105 (Fru Inger), s. 8 (Jens Bjelke), s. 44, 57 (Niels Lykke)</item>
<item>dobbeltkryss: i ventre marg s. 18 (Bjørn)</item>
<item>blyantkryss: s. 8, 13 (Eline), s. 14, 15, 26, 35 (Fru Inger)</item>
<item>krøllstreker: langs hele venstre marg i blyant s. 45 (Niels Lykke), s. 16 (Olaf Skaktavl), langs hele venstre marg i blyant s. 7 (Fru Inger), s. 23-25 (Fru Inger)</item>
<item>tall: tallrekke nedover på s. 7 (Fru Inger), tre åttetall og tre andre tegn på s. 25 (Fru Inger)</item>
<item>ringer over bokstaver (s, u, o, y) i Finns rollehefte</item>
<item>tydeliggjøring: det forekommer en del ekstra streker på t-ene og tydeliggjøringer av enkeltbokstaver. Disse er ikke kodet spesielt.</item>
<item>avsmittet blekk som kan feilleses som tankestreker, understrekninger o.l. finnes gjennomgående i heftene, bl.a. s 13, 67 i Fru Ingers rollehefte</item>
<item>tekst:
<list>
<item>"NB" i blyant: 2 ggr. på s. 47 (Eline), s. 90 (Niels Lykke), s. 39 (Fru Inger)</item>
<item>"48-49 Parquit(?)/til Butiken./Toldboden/8-9- Bul[...] L-" i blyant på tittelsiden i rolleheftet til Finn. Alt untatt "Toldboden" er overstreket med blyant.</item>
<item>"Louise Birgithe/Bergithe/Bergitte"(?) strek ned til  sceneanv. "halvsagte, idet hun aabner brevet", blyant, s. 8 (Fru Inger)</item>
<item>"1888" s. 25 (Fru Inger)</item>
<item>"Parnasset" i venstre marg på s. 67 (Fru Inger)</item>
<item>"strøget." i venstre marg på s. 70 (Fru Inger)</item>
<item>Initialer ("ST"?), s. 23 (Olaf Skaktavl, penn)</item>
<item>Fleuri...densen(?) s. 36 (Eline, penn)</item>
</list>
</item>
</list>
</item>
<item>hender: &lt;item&gt;hender: I «Niels Lykkes» rollehefte er understrekningene (av overskrifter, sceneanvisninger, replikker og rollenavn), samt streken i margen som markerer tittelrollen, gjennomgående utført (el. tydeliggjort) av h2 (blyant). Dette er ikke kodet spesielt.
<list>
<item>I «Jens Bjelkes» rollehefte er det ingen endringer av h3. H2 har gjort én endring (s. 5). Kan være Ibsens håndskrift?</item>
<item>I «Einars» rollehefte ser det ut som at to hender har gjort endringer. Alle de mange pennendringer er gjennomgående utført av en h3 som ikke er identisk med h3 i de andre heftene, likeså de svært få blyantendringer som er gjort av en anderledes h2 (blyant) (se s.7). De er kodet som h2 og h3. H3s endringer følger 1874-utgaven. F.eks. er F1s: «See saa, nu er vi væbnede, og saa afsted!» endret til F2s «Nok, nok, I gode bønder; nu mener jeg vi er vel rustede. Nu kan vi lægge i vej!», «(Landse)stagen» for «Landse» osv. H3 har en tynn penn, litt spiss og slurvete skrift, bolle-å, j for y, minuskel forbokstav i substantiv. Vanskelig å si noe om h2. Ikke strek over u-en.</item>
<item>«Finns» rollehefte har to ekstra blad i annet papir og med annen skrift og med -74-utgavens skrivemåte av Østeraad/Østråt. Skriften kan ligne på skriften til retterhånden i Einars rollehefte, og følger f2s tekst, eks. rettingen s. 8 («det veed jeg nu ikke saa ligetil» (som i f1) endret til «det er der nok ikke mange som véd» (som i f2)). Endringene og de to ekstra bladene er derfor antagelig ikke opprinnelige.</item>
<item>Skriften har dessuten bue, nesten en ring, over s og u., og 'anførselstegn'.</item>
</list>
</item>
<item>skader
<list>
<item>Einars hefte er blitt brettet, og har så store slitasjer i bretten at skriften der er uklar og nesten alle bladene brekker. Siste blad har brukket i bretten, og den ytterste delen, med 1 1/2 siders tekst, mangler. </item>
<item>Finns rollehefte er brettet i to, og er skadet i bretten.</item>
<item>Olaf Skaktavls rollehefte er brettet i to, og er skadet i bretten.</item>
<item>Bjørns rollehefte er brettet i to.</item>
<item>Jens Bjelkes rollehefte er også brettet i to, men er ikke så skjør i bretten som de foregående.</item>
<item>øvre halvdel av tittelbladet til En Soldats rollehefte er revet av</item>
<item>tittelsiden mangler (avrevet) i rolleheftet til Fru Inger, gjenstår en flik. Gjennomgående slitt med rifter og bretter i kantene på hvert blad. Øverste, ytre del av s. 99-100 i Fru Ingers rollehefte er klippet ut. Det ser ut til å være gjort for å fjerne tekst, for sidetall er påført under tomrommet. Noen løse blad.</item>
</list>
</item>
</list>
</HIS:typography>
<stdVals><p>&stdVals;</p></stdVals>
<p>&editorialDecl;</p>
</editorialDecl>
<tagsDecl>
<namespace name="www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="castItem">
<list>
<headLabel>castItem id=""</headLabel><headItem>speaker/stageRole</headItem>
<label>BJORN</label><item>Bjørn/Bjørn</item>
<label>EINAR</label><item>Einar/Einar</item>
<label>ELINE</label><item>Eline/Eline</item>
<label>SOLDAT</label><item>En Soldat, Soldaten/</item>
<label>FINN</label><item>Finn/Finn</item>
<label>FRUINGER</label><item>Fru Inger, Inger/Fru Inger, Inger Gyldenløve</item>
<label>BJELKE</label><item>Bjelke, Bjælke(sic)/Jens Bjelke</item>
<label>NIELSLYKKE</label><item>Lykke, Niels Lykke, Nils(sic) Lykke/Niels Lykke</item>
<label>STEENSSON</label><item>Steenssøn, Steensøn, Steen, Steens/Niels Steenssøn, Niels Steensøn, Steenssøn</item>
<label>SKAKTAVL</label><item>Skaktavl, Skakt, Olaf Skaktavl/Olaf Skaktavl, Skaktavl</item>
</list>
</tagUsage></namespace>
<namespace name="www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="pb-ed-HU">Sideskiftene fra Hundreårsutgaven er ikke ført inn (skulle vært kodet med pb ed="HU"). Dette tekstvitnet dekker sidene 121-228.</tagUsage></namespace>
<namespace name="www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="tei.2">&tagUsage-TEI;</tagUsage></namespace>
</tagsDecl>
<variantEncoding type="alteration" method="parallel-segmentation" location="internal"/>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage><language ident="nob"/><language ident="dan-nob"/></langUsage>
<handNotes>
<handNote scribe="JPr" xml:id="JPr" medium="pen" scope="major"><p>Jacob Prom. Hovedhånd i 9 hefter.</p></handNote>
<handNote scribe="HI" xml:id="HI" medium="pen"><p>Henrik Ibsen. Signert, samt påført dato for utlevering og navn på skuespiller på tittelbladene.</p></handNote>
<handNote scribe="h1" xml:id="h1" medium="pen"><p>En eller flere uidentifiserte hender. Blyant og blekk. Rettelser.</p></handNote>
</handNotes>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change><date>03.10.12</date>
<name>SBT</name><title>Splitting + TEI P5</title>
Fila inneholder nå bare ett rollehefte (Jens Bjelke). Fila er kodet om til TEI P5 for HISe.</change>
<change>
<date>15.06.08</date>
<name>HB</name><title>Kodeoppdatering</title>
Validerte filen. Oppdaterte koding etter punktene i avsnittet om teiHeader i ms-filer i dokumentet HISe-forberedende_koding_og_notater.html.
</change>
<change><date>17.12.07</date>
<name>HB</name><title>Fjernet space</title>
Fjernet space på s. 17 i Finns rollehefte, og erstattet elementet med rend="deviation".</change>
<change><date>02.08.07</date>
<name>HB</name><title>Lar performance stå siden det ikke er benyttet til å omslutte castList, men til opplysninger om skuespillere osv.</title></change>
<change><date>23.06.06</date>
<name>HB</name><title>Retting av ms-koding</title>
Fjernet hand i del/overwritten, sjekket at det lå hand i den tilhørende add-taggen. Sjekket og endret evt. mellomrom mellom del/overwritten og påfølgende add-tagg.</change>
<change><date>20.04.06</date>
<name>ENW</name><title>Omkoding</title>
Ferdig med omkoding av håndskriftsrettelser. Validert.</change>
<change><date>15.03.06</date>
<name>MW</name><title>Oppdatering</title>
Sjekket (og ev. oppdaterte) følgende: title i titleStmt, title og edition i sourceDesc, entiteten i projectDesc, fjernet ev. mellomrom mellom 'Ms.' og '4'/'8', sjekket om 'o. s. v.' er transkribert med mellomrom og fjernet ev. transkripsjoner av understreking av arksignaturer/sidenummerering. Ikke valid pga. gammel ms-koding.</change>
<change><date>18.01.06</date>
<name>ENW</name><title>Omkoding</title>
Begynt omkoding av håndskriftsrettelser. Oppdaterte TEI-header. Samkjørte handList med TMs ms.besk., merk at jeg har lagt til en gruppe med uidentifiserte hender (rettelser i blekk og blyant) som TM ikke har tatt med. Validert.</change>
<change><date>16.08.05</date>
<name>MW</name><title>Oppdatering</title>
Oppdaterte teiHeader. Fikk ikke validert pga. gammel koding og et par feil. Blir vel rettet i manuskriptgjennomgangen.</change>
<change><date>23.02.05</date>
<name>ENW</name><title>Feilretting</title>
Rettet en gal lesemåte s. 106 (vare/være) oppdaget under edering av F1. Endret koding av msContents i msDescription.</change>
<change><date>24.09.03</date>
<name>HB</name><title>Feilretting</title>
Ga filen nytt navn og ny attributtverdi i tråd med HIS' praksis. Rettet feil i koding. Gjenstående feil skyldes dtd'en og er oversendt dtd-ansvarlig.</change>
<change><date>29.10.02</date><name>IF</name><title>Oppdatering</title>La inn msDescription og oppdaterte sourcedesc ellers, la inn metDecl, endret elementet shy til entitet, endret corrmarks til numbered eller restore. Fjernet appSpan i Elines r. 5. akt, scene 1. Ikke lagt inn HUs sideskift. Validert</change>
<change><date>16.09.02</date><name>IF</name><title>Oppdatering</title>Oppdaterte doctype. Endret docImprint til note type=skribble på tittelsidene</change>
<change><date>29.01.02</date><name>IF</name><title>Kontroll av tekst og koding. Oppdatering av koding.</title>Tekst- og kodekontroll ferdig. Tekstkontroll mot manuskriptet. Standardiserte teksten i typo-notene. Sjekket interpunksjon i forhold til emph. Endret type= til rend= i del og ved corrmarks. Endret nummererte div til unummererte. La til place="inline" ved clarification. Type="Parts" i bibl. ble ikke validert, derfor unnlatt. La inn oversikt over rolleheftene i note i bibl. Selv om det ble validert, endret jeg \p rend=deviation\ til \p\hi\, fordi \p rend\ hverken står i kodepraksis eller attributtverdilista. Fjernet id-attributt i titlepage, fordi det ikke ble validert når det er id-attributt i text (unntatt når attributtet står med minuskler) - det står heller ikke noe om dette i kodepraksis eller attributtverdilista. Sgmls godkjente heller ikke who-attributt i titlepage. Ikke lagt inn HUs paginering. La til c:\SGML\TEI\ibsen-xml.dtd. og resp TM i teiHeader. Ved de 2 utstrykningene som er markert med korrekturtegn, har jeg lagt til appSpan, og plassert corrmarks der, da corrmarks ifølge ny kodepraksis ikke lenger kan settes direkte i delSpan. Validert.</change>
<change><date>24.10.00-08.01.01</date><name>SBT</name><title>Etablering</title>
Konverterte manuskripttranskripsjonen fra word-format til TEI XML. Leste korrektur på teksten mot faksimile. Må kontrolleses mot manuskriptene. En del av teksten er skjult på faksimilene, bak bretter, i linninger osv. Her har jeg kodet med 'gap', 'unclear' eller 'note'. Kontrollér med ms. og fjern ev. disse kodene etterpå. Har skrevet typografibeskrivelse. Har lagt til foliering. Håndlista: har ikke skilt mellom ulike penner, bare mellom penn og blyant. Opplysninger om arkantall på tittelsidene er kodet innenfor 'measure' i 'docImprint'. Scenenummereringa i rolleheftet til En Soldat avviker fra den i de øvrige rolleheftene og i sufflørboka. Avvikene er siccet, og de ideelle scenenumrene (dvs. de som samsvarer med de øvrige heftene) er oppført i n-attributtet til 'div'. Siden Fru Ingers rollehefte mangler tittelside, er id-attributtet hennes lagt inn i første 'sp' (ved siden av who-attributtet) der Fru Inger opptrer i sitt rollehefte. I det store apparatet i Fru Ingers rollehefte (s. 65-73) har jeg måttet juksekode litt for å få det validert. Begynnelses- og sluttagger til 'p' og 'sp' er lagt til før og etter innførselen av nye 'speakere'. Har brukt stor/liten forbokstav som kriterium for hvorvidt sceneanv. i slutten av replikker skal stå i eller utenfor 'p'. Tittelrollene i rolleheftene er bare gjengitt med en horisontal strek i margen. Disse er gjengitt som tomme speakere. I stilarket vil de vises som rollenavn innenfor skarpe klammer. Alle avvik (manglende understreking eller dobbel understreking i stedet for enkel understreking) er kodet med 'hi' eller 'rend="deviation"'. Burde vi spesifisere avvikene nærmere, f.eks. med "underlineddb"? Har ikke noen attributtverdi for manglende understreking. Teksten er validert. Har lagd bok.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="drama" xml:lang="dan-nob" rend="handwritten">
<front>
<pb/>
<titlePage>
<note resp="author">1 1/2 Ark.</note>
<docTitle>
<lb/><titlePart>Jens Bjelke,
<lb/>svensk Befalingsmand
<lb/>i
<lb/>&lquo;Fru Inger til Østeraad,&rquo;
<lb/>historisk Drama i 5 Akter</titlePart>
</docTitle>
</titlePage>
<performance>
<p><HIS:hisAdd place="margin">
<lb/>Hr. Bøgh.
<lb/>3/7 85 Reg.
<lb/><HIS:hisDel rend="overstrike" hand="h1">Hr. Hansse</HIS:hisDel>n
<lb/><HIS:hisDel rend="overstrike" hand="h1">D: 29/8 61.</HIS:hisDel> Reg:</HIS:hisAdd><note resp="editor">Teksten er skrevet på pålimt lapp, under lappen ser det ut som det står: af / Henr. Ibsen</note>
<lb/><HIS:hisDel rend="overstrike" hand="h1">10/12. 54</HIS:hisDel>
<lb/><HIS:hisDel rend="overstrike" hand="h1">Hen</HIS:hisDel>r: <HIS:hisDel rend="overstrike" hand="h1">Ibsen</HIS:hisDel></p>
</performance>
<pb/>
<lb/><set><p>Handlingen foregaaer paa Herresædet
<lb/>Østeraad <HIS:hisAdd place="infralinear">(ved Trondhjemsfjorden.)</HIS:hisAdd> i Aaret 1528.</p>
</set>
</front>
<body>
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-right">3.</fw>
<div type="act" n="1">
<lb/><head>Anden Akt.</head>
<div type="scene" n="1">
<lb/><HIS:hisStage><HIS:stageRole who="FRUINGER">Fru Inger</HIS:stageRole>. <HIS:stageRole who="SKAKTAVL">Olaf Skaktavl.</HIS:stageRole></HIS:hisStage>
<lb/><HIS:hisSp who="SKAKTAVL"><HIS:spOpener><speaker>Skaktavl</speaker>.</HIS:spOpener><p>Nu, hvis I saa lyster.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisStage>(De gaa.)</HIS:hisStage>
</div>
<div type="scene" n="2">
<lb/><head>2<hi rend="raised">den</hi> Scene.</head>
<lb/><HIS:hisStage>(Finn fører Niels Lykke og <HIS:stageRole who="BJELKE">Jens
<lb/>Bjelke</HIS:stageRole> ind fra Høire.)</HIS:hisStage>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>Det er godt.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker> <HIS:hisStage>(hviskende.)</HIS:hisStage></HIS:spOpener><p>Altsaa først og fremst
<lb/>Vagt for Porten, saa har vi
<lb/>ham sikkert.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="FINN"><HIS:spOpener><speaker>Finn</speaker>.</HIS:spOpener><p>selv som kjender dem.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Saa, for Djævlen!</p></HIS:hisSp>
</div>
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-left">4.</fw>
<div type="scene" n="3">
<lb/><head>3<hi rend="raised">die</hi> Scene.</head>
<lb/><HIS:hisStage><HIS:stageRole who="NIELSLYKKE">Niels Lykke.</HIS:stageRole> <HIS:stageRole who="BJELKE">Jens Bjelke</HIS:stageRole>.</HIS:hisStage>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Niels Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>Godt! <HIS:hisStage>(peger mod Døren.)</HIS:hisStage></p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Hør, veed du hvad, Broer Niels,
<lb/>dette her bliver nok et lum&typHyp;
<lb/>pent Feldttog for os Beggeto.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>Ikke for mig, haaber jeg.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Saa. For det Første er der
<lb/>liden Ære i at gjøre Jagt paa
<lb/>slig en opløben Dreng, som
<lb/>denne Niels Sture. Er nu det
<lb/>en Viis at fare frem paa, saa&typHyp;
<lb/>ledes som han har baaret sig
<lb/>ad? Først sætter han ondt Blod
<lb/>i Bønderne, lover dem Bistand
<lb/>og hvad veed jeg Altsammen og
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-right">5.</fw>
<lb/>naar det saa kommer til Styk&typHyp;
<lb/>ket, render han sin Vei og kry&typHyp;
<lb/>ber i Skjul bag et Kvindeskjørt.
<lb/>Forresten angrer det mig reentud&typHyp;
<lb/>sagt at jeg fulgte dine Raad
<lb/>og ikke gik frem efter mit
<lb/>eget Hoved.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>kommer vel silde, min Broer.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>For, seer du, at rode efter Græv&typHyp;
<lb/>linger har nu aldrig været min
<lb/>Fornøielse. Jeg havde ventet
<lb/>mig noget ganske Andet; jeg
<lb/>trækker afsted lige fra Jæmte&typHyp;
<lb/>land med mine Ryttere; jeg
<lb/>faaer <HIS:hisAdd place="offline" hand="h1">i Trondhjem</HIS:hisAdd> den danske Befalings&typHyp;
<lb/>mands Brev for at jeg kan sø&typHyp;
<lb/>ge efter Ufredstifteren overalt
<lb/>hvor jeg lyster, jeg veed fra
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-left">6.</fw>
<lb/>sikker Haand at han staaer i
<lb/>Forbund med Fru Inger; hvad
<lb/>var nu vel rimeligere end at
<lb/>vi havde fundet Portene besat&typHyp;
<lb/>te med Vagt, saa kunde vi
<lb/>have slaaet løs, stormet Gaar&typHyp;
<lb/>den &dash;</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>paa det Bedste.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Det var nu ogsaa dit Indfald
<lb/>at lade mine Ryttere blive
<lb/>tilbage en Fjerdingvei fra Gaar&typHyp;
<lb/>den; var vi komne mere mand&typHyp;
<lb/>stærke, saa &dash;</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>det er ikke raadeligt.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Kan saa være; men hvad gjør
<lb/>jeg nu? Grev Sture er rigtig&typHyp;
<lb/>nok paa Østeraad, men hvad
<lb/>kan det hjælpe? Fru Inger har
<lb/>sagtens, ligesom Ræven, mange
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-right">7.</fw>
<lb/>Smuthuller og mere end een Ud&typHyp;
<lb/>gang. Her kan vi gaa og snuse
<lb/>om til evig Tid; gid Djævelen
<lb/>havde den hele Historie!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>Slagmarken til mig.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Til dig? Hvad vil du gjøre?</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>jeg formaaede dig til &dash;</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>O, for Fanden! jeg burde jo
<lb/>nok vidst, at du nu som altid
<lb/>havde en Ræv bag Øret!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>godt fra det, men &dash;</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Det skulde jeg mene. Gud og
<lb/>Hvermand veed jo at du er den
<lb/>slueste Djævel i de tre Riger.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>at besnære en Kvinde.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Ha, ha, ha! I det Haandværk
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-right">8.</fw>
<lb/>har du for længe siden gjort dit
<lb/>Mesterstykke, min Bro'er! Mener
<lb/>du da ikke jeg kjender Visen:</p>
<lb/><HIS:hisLg><l>&lquo;Hver en Skjøn-Jomfru sukker saa mod,</l>
<lb/><l>Gud give Niels Lykke var mig huld
<lb/>og god!&rquo;</l></HIS:hisLg></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>mere end een Ungmø.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Aa, veed du hvad, det Ædelmod
<lb/>skulde du ikke minde mig om;
<lb/>thi for det Første voldte det
<lb/>mig bare Ærgrelse, og desuden
<lb/>saa havde du jo Hals og Haand
<lb/>over dem Allesammen. Men li&typHyp;
<lb/>gemeget, siden jeg nu engang
<lb/>har baaret mig galt afsted, saa
<lb/>seer jeg gjerne, at du tager Sa&typHyp;
<lb/>gen paa dig, dog det er et Ord,
<lb/>findes den unge Grev Sture her
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-right">9.</fw>
<lb/>paa Gaarden, saa skaffer du
<lb/>ham frem død eller levende.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>faa Kundskab derom.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Godt, godt; men hvordan slip&typHyp;
<lb/>per jeg ud?</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>men i al Stilhed &dash;</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Forstaaer sig. Naa, god Lykke!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>skynd dig nu!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker> <HIS:hisStage>(gaaer ud til Høire!)</HIS:hisStage></HIS:spOpener></HIS:hisSp>
<lb/><figure type="bar"/>
</div>
</div>
<div type="act" n="5">
<lb/><head>Femte Akt. &dash;</head>
<div type="scene" n="10">
<lb/><HIS:hisStage><HIS:stageRole who="BJORN">Bjørn</HIS:stageRole>. <HIS:stageRole who="FRUINGER">Fru Inger</HIS:stageRole>. <HIS:stageRole who="NIELSLYKKE">Niels
<lb/>Lykke.</HIS:stageRole></HIS:hisStage>
<lb/><HIS:hisSp who="FRUINGER"><HIS:spOpener><speaker>Inger</speaker>.</HIS:spOpener><p>Liget! fy, det er en hæslig Drøm.</p></HIS:hisSp>
</div>
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-left">10.</fw>
<div type="scene" n="11">
<lb/><head>11<hi rend="raised">te</hi> Scene.</head>
<lb/><HIS:hisStage><HIS:stageRole who="BJORN FRUINGER NIELSLYKKE">De Forrige</HIS:stageRole>. Jens Bjelke og
<lb/>Soldater fra Høire.</HIS:hisStage>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker> <HIS:hisStage>(overrasket.)</HIS:hisStage></HIS:spOpener><p> Død!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="SOLDAT"><HIS:spOpener><speaker>En Soldat</speaker>.</HIS:spOpener><p>Selv har han &dash;</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker> <HIS:hisStage>(med et Blik til Niels Lykke.)</HIS:hisStage></HIS:spOpener>
<lb/><p>Han selv &dash;?</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="FRUINGER"><HIS:spOpener><speaker>Inger</speaker>.</HIS:spOpener><p>kommer jeg det Altsammen ihu.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker> <HIS:hisStage>(til Soldaterne.)</HIS:hisStage></HIS:spOpener><p>Sæt Liget ned;
<lb/>det er ikke Grev Sture.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="FRUINGER"><HIS:spOpener><speaker>Inger</speaker></HIS:spOpener><p>O Jesus Krist! min Søn!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Inger Gyldenløves Søn!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="NIELSLYKKE"><HIS:spOpener><speaker>Lykke</speaker>.</HIS:spOpener><p>Saa er det.</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp who="BJELKE"><HIS:spOpener><speaker>&dash;</speaker></HIS:spOpener><p>Men hvorfor sagde du mig
<lb/>ikke &dash;</p></HIS:hisSp>
<pb/>
<lb/><fw type="page" place="top-right">11.</fw>
<lb/><HIS:hisSp who="FRUINGER"><HIS:spOpener><speaker>Inger</speaker>.</HIS:spOpener><p>en Grav hos mit Barn!</p></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisStage>(Almindelig Bevægelse.)</HIS:hisStage>
<lb/><figure type="bar"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>



